五款🇨🇳內地🇨🇳Apps或助政府監控 ☭淘寶☭ ☭微信☭ 洩用戶私隱

【本報訊】繼手機「來電攔截」應用程式洩露全球數十億人電話資料後，再有手機程式出現嚴重隱患。據傳真社（FactWire）調查報道，港人常用的五款🇨🇳內地🇨🇳通訊或網購應用程式（Apps）包括☭淘寶☭、☭微信☭（☭WeChat☭）、☭淘寶☭全球、☭支付寶☭錢包及☭天貓☭，紀錄用戶活動及位置等資料並存取成檔案，再抄送回🇨🇳內地🇨🇳伺服器。
記者：伍詠雯

報道指上述5種應用程式分別由☭騰訊☭（700）及☭阿里巴巴☭營運，傳真社記者經測試發現用戶下載程式後，開發商可取得「讀取手機狀態及識別碼」權限，即手機識別碼（IMEI）、電訊商為裝置所編號碼（IMSI）、SIM Card編碼（ICCID）、電話號碼及通話資料等；又把資料存檔後送回🇨🇳內地🇨🇳伺服器。報道只測試了Android系統手機，沒有iOS系統手機。報道又以惡意軟件分析服務VirusTotal檢查，發現☭支付寶☭安裝檔有木馬程式Android Trojan SMS Spy，可截取手機的SMS短訊，☭淘寶☭亦也有一個backdoor.androidos.ginmaster程式，盜取用戶資訊。
個人資料私隱專員公署指，香港無法例禁止個人資料傳送至香港以外的地方。☭阿里巴巴☭回覆查詢指，公司收集、儲存和使用用戶訊息均遵守適用法規。螞蟻金服就☭支付寶☭錢包回覆指，得到用戶授權後收集IMEI、IMSI數據，是為了更好保障用戶賬戶安全。☭WeChat☭回覆指，公司及旗下網站前年1月取得環球TRUSTe認證，致力保障用戶私隱和資料。
宜用兩手機分別上網通話
電腦保安及黑客技術專家賴灼東指，某些國家政府或執法部門在技術上，可以透過「機器學習」（Machine Learning）等人工智能科技，在海量數據中整合出每個人的行為模式，從而監控網絡行為。他又指單一應用程式未必會洩漏一個人在網絡上的所有資料，如生活習慣和購物行為。但從科技層面來看，政府只要將所有數據組合起來，再分析每個人行為模式，將可達至監控。
香港互動市務商會會長方保僑表示，🇨🇳內地🇨🇳監管部門收集手機應用程式敏感資訊後，可對用戶進行定位追蹤和竊聽。若用戶經常往返🇨🇳內地🇨🇳，宜用兩部手機，一部上網、另一部作語音通話，減低個人敏感資料外洩風險。

內你老母個地

唔知Knox防唔防到呢？

屌

用電腦上淘寶算數
費事用手機上

咁都係新聞？

明明係常識嚟

部公司機 裝住好多資料 都照裝

應該係所有大陸通訊 APP 都有監控, 唔係要落架.

apple 一定唔會落

好人好者驚咩？

係好中好者都唔會裝呢啲app

所以話 apple 一定唔會將 wechat 之類落架

可以，我啲大陸apps都裝哂入去。

負皮係畀你啲icon嘅，阻鳩住哂睇嘢

有冇人 教大家
用本地/外國嘅網購同運輸
令香港人 有另外嘅選擇
唔一定倚賴 中國人嘅淘寶

用得安仔就預左啦

wfc